**九廣通**（，[縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")：**ktt**\[1\]）為[九廣鐵路公司旗下雙層客運列車](../Page/九廣鐵路公司.md "wikilink")，隨著[兩鐵合併而租予](../Page/兩鐵合併.md "wikilink")[香港鐵路有限公司](../Page/香港鐵路有限公司.md "wikilink")，提供來往[紅磡站與](../Page/紅磡站.md "wikilink")[廣州東站之間的](../Page/廣州東站.md "wikilink")[城際客運服務](../Page/城際客運服務.md "wikilink")（[港穗直通車](../Page/廣九直通車.md "wikilink")）服務。

正常情况下由兩台[Lok
2000型電力機車](../Page/瑞士联邦铁路Re460型電力機車.md "wikilink")（Re465改進型機車）以推拉方式牽引，一般以10輛客車及1-2輛機車為編組，其中有一等座位車廂8節及特等座位車廂2節。

## 班次

九廣通每日南北行對開三班共6個車次，但如遇上機車故障或例行檢查時，使用單頭行車會增加行車時間。\[2\]\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]\[8\]

## 歷史

  - 1995年11月，為配合[廣深鐵路](../Page/廣深鐵路.md "wikilink")[電氣化](../Page/電氣化鐵路.md "wikilink")，九廣鐵路希望派出一組列車來往紅磡站與廣州東站之間的城際客運服務（港穗直通車），於是九鐵便訂購兩輛[電氣機車和](../Page/SBB_Re_460型電氣機車.md "wikilink")12輛無動力的客車，由[近畿車輛](../Page/近畿車輛.md "wikilink")-[Adtranz](../Page/Adtranz.md "wikilink")-[伊藤忠商事聯營公司投得合同](../Page/伊藤忠商事.md "wikilink")。
  - 1997年5月11日列車抵港，成為至今唯一以香港為基地的幹線[電力機車及推拉式列車](../Page/電力機車.md "wikilink")。但是，當時[廣深鐵路並未完成電氣化](../Page/廣深鐵路.md "wikilink")，所以便把列車放進[何東樓車廠內](../Page/港鐵車廠#何東樓車廠.md "wikilink")，一直也沒有服務。
  - 1998年1月24日，九鐵派出本列車行走[九廣東鐵](../Page/九廣東鐵.md "wikilink")（現稱[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")）來往紅磡與[羅湖之間的](../Page/羅湖站_\(香港\).md "wikilink")[特別頭等服務](../Page/東鐵綫票務系統.md "wikilink")。當時每日上午10時正提供一班於紅磡預辦離境直抵羅湖的直通服務，及於上午11時20分提供一班由羅湖開出前往紅磡沿途各站的回程服務。去程成人票價為紅磡至羅湖之頭等車費，即港幣66元，回程票價相等於東鐵頭等車費。\[9\]
  - 1998年6月1日，[廣深鐵路電氣化完成](../Page/廣深鐵路.md "wikilink")，特別本地服務停止。
  - 1998年8月28日，列車正式派往行走港穗直通車。\[10\]
  - 2007年12月2日，配合[兩鐵合併](../Page/兩鐵合併.md "wikilink")，列車由九鐵公司租予港鐵公司，但名字帶有九鐵色彩的「九廣通」和「Ktt」名稱獲保留。
  - 2008年2月，所有Ktt客車貼上港鐵標誌。
  - 2010年4月，為迎接[2010年廣州亞運會的舉行](../Page/2010年亞洲運動會.md "wikilink")，港鐵公司聯合廣州亞運會組委會和廣州亞運會高級合作夥伴之一的[三星電子](../Page/三星電子.md "wikilink")，為九廣通列車披上“廣州2010亞運直通車”的宣傳廣告，車身上展現了由香港設計師[陳幼堅設計的](../Page/陳幼堅.md "wikilink")“五瓣花”廣州亞運會高級合作夥伴官方標識，成為廣州亞運會最大的跨境流動廣告。隨著廣州亞運會的結束，車身廣告已於2011年2月底落畫。

## 圖集

MTR_Ktt_with_2010_Guangzhou_Asian_Games_advertisement.jpg|“广州2010亚运直通车”涂装的Ktt
九廣通，已落画\]\] Ktt Trolley.jpg|Ktt 九廣通車廂內車務員由手推車販賣小食 Tls002
shunting.jpg|TLS002正於廣州東站內調車 TLN 001 at Guiyuan (20160813120308).jpg|Re
465型电力机车（TLN
001号机车白面）牵引Z823次往[紅磡站方向](../Page/紅磡站.md "wikilink")[九广通列车通过罗湖区](../Page/九广通.md "wikilink")[桂园街道一带](../Page/桂园街道_\(深圳市\).md "wikilink")

## 注釋

<div style="font-size:small">

<references group="注"/>

</div>

## 參考資料

## 參見

[動感號高速動車組](../Page/動感號高速動車組.md "wikilink")

[Category:香港鐵路車輛](../Category/香港鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:港鐵](../Category/港鐵.md "wikilink")
[Category:九廣鐵路](../Category/九廣鐵路.md "wikilink")
[Category:東鐵綫](../Category/東鐵綫.md "wikilink")
[Category:近畿製鐵路車輛](../Category/近畿製鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:25千伏50赫兹交流电力动车组](../Category/25千伏50赫兹交流电力动车组.md "wikilink")

1.  百載鐵道情 P.40
2.  由於「九廣通」其中一部機車將於2011年1月11日至1月12日進行例行檢修，列車調度將會受到影響，屆時部份車次
    (北行：T826、T828；南行：T823、T825、T827)
    的開出時間可能稍為延遲。[港鐵城際直通車網上售票服務](http://www.it3.mtr.com.hk/b2c/)，2011年1月9日查閱
3.  由於「九廣通」其中一部機車將於2011年3月4日進行例行檢修，列車調度將會受到影響，屆時部份車次（北行：T826、T828；南行：
    T825、T827）的開出時間可能稍為延遲，原定於2011年3月4日下午5時21抵港的T825次廣九直通車，將延遲至大約6時到達，而原定於下午5點50分由紅磡站開出的T828次廣九直通車，將延遲至大約6時25分開出。對旅客造成的不便，謹此致歉。[港鐵城際直通車網上售票服務](http://www.it3.mtr.com.hk/b2c/)，2011年3月4日查閱
4.  由於「九廣通」列車其中一部機車將於2011年9月14日至9月29日進行例行檢修，列車調度將會受到影響，屆時部份車次（北行：T826、T828；南行：T823、T825、T827）的開出時間可能稍為延遲。[港鐵城際直通車網上售票服務](http://www.it3.mtr.com.hk/b2c/)，2011年9月13日查閱
5.  由於「九廣通」其中一部機車將於2012年2月21日至2月24日進行例行檢修，列車調度將會受到影響，屆時部份車次（北行：T826、T828；南行：T823、T825、T827）的開出時間可能稍為延遲。[港鐵城際直通車網上售票服務](http://www.it3.mtr.com.hk/b2c/)，2012年2月22日查閱
6.  由於「九廣通」其中一部機車將於2013年11月11日至14日進行例行檢修，列車調度將會受到影響，屆時部份車次(北行：T826、
    T828； 南行：T823、 T825、
    T827)的開出時間可能稍為延遲。對旅客造成的不便，謹此致歉。[港鐵城際直通車網上售票服務](http://www.it3.mtr.com.hk/b2c/)，2013年11月8日查閱
7.  由於「九廣通」其中一部機車於4月26日至5月3日進行緊急檢修，列車調度將會受到影響，屆時部份車次（北行：T826、T828；南行：T823、T825、T827的開出時間可能稍為延遲。因此對旅客造成的不便，謹此致歉。
    [港鐵城際直通車網上售票服務](http://www.it3.mtr.com.hk/b2c/)，2014年5月1日查閱
8.  由於「九廣通」其中一部機車於11月10日至11日進行例行檢修，列車調度將會受到影響，屆時部份車次（北行：Z826、Z828；南行：Z823、Z825、Z827）的開出時間可能稍為延遲。[港鐵城際直通車網上售票服務](http://www.it3.mtr.com.hk/b2c/)，2015年11月10日查閱
9.  東鐵傳真 六十二期(1998年2月)
10.